\settocdepth{section}

\section{Persony}
\label{chap:persons}

\uv{\emph{Persona je fiktivní postava využitelná při návrhu aplikace, webu či jiné technologie. Persona představuje fiktivního uživatele testované aplikace, který má svou osobnost, potřeby, vlastnosti, specifické přístupy a názory.}}\cite{ui_design_steps} (přeloženo autorem)

V této části vytvořím tři různé persony –~jedna bude reprezentovat typického uživatele, druhá občasného a třetí takzvanou antipersonu, tedy člověka, který vyvíjený systém používat zcela jistě nebude (toto rozdělení vychází z předmětu NI-NUR – Návrh uživatelského rozhraní\cite{ui_design_steps}). Persony se hodí pro uvědomění si, jaký typ lidí by mělo aplikaci využívat, a při výběru účastníků do testování. Pro tvorbu person jsem využil znalostí z kapitoly~\ref{chap:target_group} Cílová skupina a~vlastní představy o zamýšlené aplikaci.

\subsection{Persona A – Typický uživatel}

\textbf{Jméno:} Radka Adamová \\
\textbf{Věk:} 18 \\
\textbf{Pohlaví:} Žena \\
\textbf{Záliby:} Tancování, sociální sítě, kamarádi \\
\textbf{Typický den:}

Radka vstává kolem půl sedmé, jde se rychle nasnídat, provést ranní hygienu a~následně připravit do školy. Ve škole je od osmi hodin ráno do zhruba tří odpoledne, záleží na konkrétním dni. Pokud má hodně úkolů a dalších věcí, jde přímo domů, jinak tráví odpoledne s kamarády venku. V pondělí a čtvrtek chodí na lekce tancování.

Přes víkend nemá nastavený budík a vstává nepravidelně. Den tráví s kamarády nebo poleháváním v posteli, večer chodí na akce či do hospody a vrací se v pozdních nočních hodinách. Její matka často zůstává vzhůru, dokud se nevrátí.

\clearpage
\textbf{Krátká charakterizace:}

Radka je společenská, komunikativní slečna, která se ráda hýbe, zároveň dokáže celý den proležet. Tancuje od svých osmi let a aktuálně studuje gymnázium v Praze.

\subsection{Persona B – Občasný uživatel}

\textbf{Jméno:} Vanda Matyášová \\
\textbf{Věk:} 34 \\
\textbf{Pohlaví:} Žena \\
\textbf{Záliby:} Její dvě malé děti, čtení, procházky, kolo \\
\textbf{Typický den:}

Vanda je již rok po rodičovské a aktuálně chodí do práce, kde dělá vedoucí marketingového oddělení. Vstává v šest, aby se stihla sama připravit a~následně připravit děti do školky. V práci je zhruba do půl sedmé a poté se vrací rovnou domů. Zřídka kdy zajde po pracovní době posedět na skleničku s kolegy z~práce. O~víkendu tráví čas s manželem a dětmi.

\textbf{Krátká charakterizace:}

Vanda pochází z Moravy, kde vystudovala základní i střední školu ve Zlíně. Je disciplinovaná, inteligentní a cílevědomá. Na vysokou školu se odebrala do Brna, kde poznala i svého partnera. Po škole se vydala rovnou pracovat do~marketingového oddělení, kde se časem vypracovala až na vedoucí pozici. 

\subsection{Persona C – Antipersona}

\textbf{Jméno:} Ludvík Tkáč \\
\textbf{Věk:} 60 \\
\textbf{Pohlaví:} Muž \\
\textbf{Záliby:} Motorky, stará auta, zahrada \\
\textbf{Typický den:}

Ludvík pracuje v chemickém závodě, kam přichází již na sedmou hodinu, a~vstává proto velmi brzy. Pracovní doba mu končí ve tři odpoledne a následně čas tráví buď na zahradě nebo v garáži. Ačkoliv není vystudovaný automechanik, má v motorech velkou zálibu. Občas zajde večer s kamarády na pivo.

\textbf{Krátká charakterizace:}

Ludvík není příliš společenský a má rád svůj klid. Vystudoval Vysokou školu chemicko-technologickou v Praze a po studiích se usadil zpět ve svém rodném městě. Nemá partnerku ani děti.